\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\setchapterpreamble[u]{\margintoc}

\chapter{深度优先搜索和广度优先搜索}

深度优先搜索的本质是一种暴力搜索，我们从一个节点开始，不断地向下搜索，直到无法继续搜索为止。然后我们回溯到上一个节点，
继续搜索。通常这个回溯是通过递归的方式形成的，如果在搜索的过程中，我们需要记录搜索的节点，则我们需要伴随递归的自动
回溯对记录的数据进行删除和新增。

广度优先搜索的本质是一种暴力搜索，我们从一个节点开始，通过队列保存当前节点的所有子节点，然后不断地从队列中取出节点，
直到队列为空为止。

实际上，在树的章节中，我们已经使用过了很多次深度优先搜索和广度优先搜索的理念。

\section{组合问题}

组合问题是深度优先搜索结合回溯并去重的典型应用。我们可以通过画出递归树来分析组合问题，其本质也是我们解决许多
问题的思路。

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/combinations/}{组合}}
\label{subsec:combinations}

我们需要实现一个$1..n$的组合。同样地画出123组合两个数的递归树。同时我们可以实现一定的剪枝操作。

\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
  level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=1cm}]
  \node[circle,draw] { }
    child {
      node[circle,draw] {1}
      child {
        node[circle,draw] {2}
      }
      child {
        node[circle,draw] {3}
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {2}
      child {
        node[circle,draw] {3}
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {3}
    };
\end{tikzpicture}

\lstinputlisting[language=C++]{code/combinations.cpp}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/combination-sum/}{组合总和}}
\label{subsec:combination-sum}

这个题与\ref{subsec:combinations}类似，由于没有重复的数字，所以我们不需要进行去重操作。由于可以重复使用元素，
所以我们需要重新画出递归树，如下图所示。以数组$[1, 2, 3]$为例。对于值为1的节点，其选择的元素为$[1, 2, 3]$，
对于值为2的节点，其选择的元素为$[2, 3]$，对于值为3的节点，其选择的元素为$[3]$。

\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
  level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=1cm}]
  \node[circle,draw] { }
    child {
      node[circle,draw] {1}
      child {
        node[circle, draw] {1}
      }
      child {
        node[circle,draw] {2}
      }
      child {
        node[circle,draw] {3}
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {2}
      child {
        node[circle,draw] {2}
      }
      child {
        node[circle,draw] {3}
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {3}
      child {
        node[circle,draw] {3}
      }
    };
\end{tikzpicture}

通过上述的分析，我们可以得出如下的代码：

\lstinputlisting[language=C++]{code/combination-sum.cpp}

\begin{kaobox}[title=类似题目]
  解决了这个题目，你就可以非常容易地解决\href{https://leetcode.cn/problems/combination-sum-iii/}
  {组合总和 III}了。
\end{kaobox}

\subsection{\href{https://leetcode-cn.com/problems/combination-sum-ii/}{组合总和 II}}

本题与\ref{subsec:combination-sum}看似类似，实际上有很大的差别。该题最大的差别就在于去重。
我们仍然需要通过画出递归树来分析，例如元素为$[3,3,2,2,1,1]$。我们可以发现，对于值为3的节点，
其选择的元素为$[3, 2, 1]$，对于值为2的节点，其选择的元素为$[2, 1]$，对于值为1的节点，其选择的元素为$[1]$。
显然，本质就是我们需要在每一层实现去重，每一次都不能访问到相同的元素。

\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
  level 1/.style={sibling distance=2cm},
  level 2/.style={sibling distance=1cm}]
  \node[circle,draw] { }
    child {
      node[circle,draw, color=red] {3}
      child {
        node[circle, draw, color=red] {3}
      }
      child {
        node[circle,draw, color=red] {2}
      }
      child {
        node[circle,draw] {2}
      }
      child {
        node[circle,draw, color=red] {1}
      }
      child {
        node[circle,draw] {1}
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {3}
    }
    child {
      node[circle,draw,color=red] {2}
      child {
        node[circle,draw, color=red] {2}
      }
      child {
        node[circle,draw, color=red] {1}
      }
      child {
        node[circle,draw] {1}
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {2}
    };
\end{tikzpicture}

显然，要实现同层去重，我们有两种方式：

\begin{itemize}
  \item 在每一层构建一个哈希表，用于记录当前层已经访问过的元素。
  \item 对数组进行排序，然后在每一层，如果当前元素与上一个元素相同，则跳过。
\end{itemize}

\lstinputlisting[language=C++]{code/combination-sum-ii.cpp}

\section{分割问题}

分割问题是深度优先搜索结合回溯的典型应用。我们可以通过画出递归树来分析分割问题\sidenote{去思考递归树
永远是解决该类问题的首要思考手段}。

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/palindrome-partitioning/}{分割回文串}}

我们可以通过画出递归树来分析分割回文串问题。例如，对于字符串\texttt{"aab"}，我们可以得到如下的递归树：

\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
  level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=1cm}]
  \node[circle,draw] { }
    child {
      node[circle,draw] {a}
      child {
        node[circle,draw] {a}
        child {
          node[circle,draw] {b}
        }
      }
      child {
        node[circle,draw] {ab}
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {aa}
      child {
        node[circle,draw] {b}
      }
    }
    child {
      node[circle, draw] {aab}
    };
\end{tikzpicture}

从上述的递归树，我们可以非常容易的得到思路。首先每一层我们的操作都是类似的，都是从当前递归树的深度到
字符串的长度进行切割，然后判断切割的字符串是否是回文串。其终止的条件就是处理完了整个字符串。于是
我们可以得到如下代码：

\lstinputlisting[language=C++]{code/palindrome-partitioning.cpp}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/restore-ip-addresses/}{复原IP地址}}

这个问题本质仍然是分割，其解决的思路与上题是一致的。唯一的不同就在于我们分割的数目，在这个题中我们分割
的数目为1-3。实际上，我给出的代码没有进行剪枝，所以效率会稍微低一些。

\lstinputlisting[language=C++]{code/restore-ip-addresses.cpp}

\section{子集问题}

\subsection{\href{https://leetcode-cn.com/problems/subsets/}{子集}}

这个题可以使用两种做法，首先介绍作为一个正常人类能够思考出来的方法：

\begin{itemize}
  \item $[]$: $[]$
  \item $[1]$ : $[], [1]$
  \item $[1, 2]$ : $[], [1], [2], [1, 2]$
  \item $[1, 2, 3]$ : $[], [1], [2], [3], [1, 2], [1, 3], [2, 3], [1, 2, 3]$
\end{itemize}

假设$[a_{1}, a_{2}, \dots, a_{n}]$的子集为$\alpha$，则$[a_{1}, a_{2}, \dots, a_{n}, a_{n+1}]$的子集为

$$
\alpha \cup \{ \alpha_{i} \cup a_{n+1} \mid \alpha_{i} \in \alpha \}
$$

然后我们就很能容易地写出如下的代码：

\lstinputlisting[language=C++]{code/subsets-math.cpp}

我们仍然可以通过画出递归树解决子集问题。例如，对于数组$[1, 2, 3]$，我们可以得到如下的递归树。可以发现
如果我们沿着树搜索，每次我们到了一个新的节点，我们就能发现一个新的子集\sidenote{这个方法在我看来并不是
初学的人能够思考到的方法。反而上面的数学证明方法才是作为一个正常人的思维方式。}。：

\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
  level 1/.style={sibling distance=2cm},
  level 2/.style={sibling distance=1cm}]
  \node[circle,draw] { }
    child {
      node[circle,draw] {1}
      child {
        node[circle,draw] {2}
        child {
          node[circle,draw] {3}
        }
      }
      child {
        node[circle,draw] {3}
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {2}
      child {
        node[circle,draw] {3}
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {3}
    };
\end{tikzpicture}

\lstinputlisting[language=C++]{code/subsets.cpp}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/subsets-ii/}{子集 II}}

这次我们的任务需要去重了。我们仍然按照上面的思维方式，从两个角度出发去重，首先是从数学的角度去重，例如
数组$[a_{1}, a_{2}, a_{3}, \dots ,a_{n - 1}, a_{n}]$。我们设数组$a_{1}, a_{2}, a_{3}, \dots ,a_{n - 1}$
的子集为$\alpha$。设数组$[a_{1}, a_{2}, a_{3}, \dots ,a_{n - 1}, a_{n}]$的子集为$\beta$。
我们可以轻易地得知$\beta = \sigma + \alpha$。当我们遇到了一个新的与$a_{n}$相同的元素$a_{n + 1}$
时，我们必须忽略到$\alpha$部分，不然我们就会得到一个新的$\beta$。所以，我们只对$\sigma$部分进行处理
即可\sidenote{
这样讲过于抽象了，为了方便理解举一个例子$[1,2,2]$。对于数组$[1]$来说其子集为$[], [1]$。数组$[1,2]$
的子集为$[], [1] ,[2], [1, 2]$。当再添加一个$[2]$，我们不能再处理$[], [1]$了，因为我们已经在最初的
$2$中进行过操作了。所以我们只需要处理$[2], [1, 2]$，变为$[], [1], [2], [1, 2], [2, 2], [1, 2, 2]$。
同样地，如果再添加一个$2$，我们只需要处理$[2, 2], [1, 2, 2]$。
}。

因此，我们可以先对数组进行排序，然后按照这个思路实现处理。

\lstinputlisting[language=C++]{code/subsets-ii-math.cpp}

同样地我们也可以基于递归树的方式实现去重。实际上，经过我们上面的分析，你已经能够很快地得出答案了。我们仍然
画出递归树，如同组合问题一样，对于同一层的元素相同值，我们必须忽略，所以仍然对数组进行排序。

\lstinputlisting[language=C++]{code/subsets-ii.cpp}

\begin{kaobox}[title=类似题目]
  在上面的题目中，我们是基于排序的方式去重的，然而如果不允许我们排序了，我们该如何处理了，很显然不在
  同层访问同一个元素，我们只需要使用一个哈希表记录就可以处理了。这样我们就可以处理
  \href{https://leetcode.cn/problems/non-decreasing-subsequences/}{递增子序列}
\end{kaobox}

\section{排列}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/permutations/}{全排列}}

我们画出全排列的递归树，以$123$的全排列为例，如下图所示。

\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
  level 1/.style={sibling distance=2cm},
  level 2/.style={sibling distance=1cm}]
  \node[circle,draw] { }
    child {
      node[circle,draw] {1}
      child {
        node[circle,draw] {2}
        child {
          node[circle,draw] {3}
        }
      }
      child {
        node[circle,draw] {3}
        child {
          node[circle, draw] {2}
        }
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {2}
      child {
        node[circle,draw] {3}
        child {
          node[circle, draw] {1}
        }
      }
      child {
        node[circle,draw] {1}
        child {
          node[circle, draw] {3}
        }
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {3}
      child {
        node[circle,draw] {2}
        child {
          node[circle, draw] {1}
        }
      }
      child {
        node[circle,draw] {1}
        child {
          node[circle, draw] {2}
        }
      }
    };
\end{tikzpicture}

可见我们需要对所有的元素进行操作，只不过对于已经选择了的元素，我们不能再选择了。所以设置一个位图即可，这个位图
的状态随着递归的深度而改变。我们可以得到如下的代码：

\lstinputlisting[language=C++]{code/permutations.cpp}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/permutations-ii/}{全排列 II}}

同样的去重，其和组合没有本质的区别。不允许同层出现相同的元素，故排序后去重。

\lstinputlisting[language=C++]{code/permutations-ii.cpp}

\section{带有回溯的简单的深度优先搜索}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/letter-combinations-of-a-phone-number/}{电话号码的字母组合}}

要解决这个问题，我们仍然需要把递归树画出来，如下图所示，我们列举出了数字2和3的所有的组合。我们可以发现，我们
需要维护一个字符串，然后不断地向下搜索，直到字符串的长度等于输入的字符串的长度。然后我们回溯到上一个节点，继续搜索。
同时，我们需要维持一个变量，记录当前的搜索的位置，用于修改当前字符串的值。

\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
  level 1/.style={sibling distance=3cm},
  level 2/.style={sibling distance=1cm}]
  \node[circle,draw] { }
    child {
      node[circle,draw] {a}
      child {
        node[circle,draw] {d}
      }
      child {
        node[circle,draw] {e}
      }
      child {
        node[circle,draw] {f}
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {b}
      child {
        node[circle,draw] {d}
      }
      child {
        node[circle,draw] {e}
      }
      child {
        node[circle,draw] {f}
      }
    }
    child {
      node[circle,draw] {c}
      child {
        node[circle,draw] {d}
      }
      child {
        node[circle,draw] {e}
      }
      child {
        node[circle,draw] {f}
      }
    };
\end{tikzpicture}

\lstinputlisting[language=C++]{code/letter-combinations-of-a-phone-number.cpp}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/generate-parentheses/}{括号生成}}

首先我们需要明确对于数字$n$总共有多少个左括号和右括号，我们可以发现，左括号的个数和右括号的个数都是$n$个。
同时，我们必须明确有效的含义：

\begin{itemize}
  \item 对于左括号而言，我们不需要做任何的检测，因为我们可以无限制的加入左括号直到$n$个。
  \item 对于右括号而言，当且仅当其数目小于左括号的数目时，我们才能够加入右括号。
\end{itemize}

我们可以使用深度优先搜索的思想，不断地向下搜索，直到左括号和右括号的数目都为$n$为止。我们需要维护一个字符串，
其大小为$2n$，然后不断地向下搜索，直到字符串的长度等于$2n$。然后我们回溯到上一个节点，继续搜索。同时，我们需要
维持两个变量，分别记录左括号和右括号的数目。

\lstinputlisting[language=C++]{code/generate-parentheses.cpp}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/word-search/}{单词搜索}}

对于任意一个节点，我们可以向上下左右四个方向移动，我们需要判断当前节点是否符合条件，如果符合条件，我们就继续
向下搜索，否则我们就回溯到上一个节点，继续搜索。对于该问题我们不需要维护\texttt{visited}数组，因为我们可以
直接修改原数组，然后在回溯的时候再修改回来。

\lstinputlisting[language=C++]{code/word-search.cpp}

\section{区域问题}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/number-of-islands/}{岛屿数量}}

寻找岛屿的数量，就是要把每个连着的1都标记为同一个岛屿。我们可以使用深度优先搜索解决这个问题。我们
使用深度优先搜索找到所有相连的1，并把这些1变为0。每次我们进入一个新的岛屿，我们就把岛屿的数量加一。
这样我们就能简单地解决这个问题了。

\lstinputlisting[language=C++]{code/number-of-islands.cpp}

\section{基于图的最短路径问题}

基于图的最短路径问题通常是使用广度优先搜索完成操作的，其最重要的过程在于建图。对于某些问题而言，
图的建立是相当简单的，但是对于某些问题而言，图的建立是抽象的。

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/shortest-path-in-binary-matrix}{二进制矩阵中的最短路径
}}

我们可以十分简单地得出这个问题所要表达的意思，对于任意一个位置，我们可以从八个方向移动，我们
只能够移动到值为0的位置。我们可以使用广度优先搜索解决这个问题。实际上这个问题我们可以抽象为树。
每一个位置对应一个节点，每一个节点有8个子节点。把这个问题抽象为树，我们就可以写出代码了。

\lstinputlisting[language=C++]{code/shortest-path-in-binary-matrix.cpp}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/open-the-lock/}{打开转盘锁}}

我们可以十分简单地得出这个问题所要表达的意思，对于任意一个位置，我们可以向上转动，也可以向下转动。
那么对于任意一个状态而言，其仍然有8个子状态。我们可以使用广度优先搜索解决这个问题。
这个问题本质上就和上个问题一样了。我们仍然抽象为了树的结构解决这个问题。

\lstinputlisting[language=C++]{code/open-the-lock.cpp}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/word-ladder/}{单词接龙}}

这个题我们仍然可以使用上述的思想处理，对于每一个单词而言，我们可以确定其下一步其能够前进的状态。
然后我们就能够解决了。实际上，这个问题一点也不复杂，最主要的是利用广度优先搜索即可\sidenote{
实际上我们是可以提前建图的。这个建图的过程是相当讲究的。我们最粗暴的做法就是通过循环遍历所有的单词，
判断其是否符合条件。一个最合适的建图方式是对每一个单词，我们都把它的每一个字母都替换为其他的字母，
判断其是否在字典中。这样我们就能够得到一个图了。利用哈希表，我们可以在$O(1)$的时间内判断一个单
是否在字典中。这个思路相当关键。
}。

\lstinputlisting[language=C++]{code/word-ladder.cpp}

\subsection{\href{https://leetcode.cn/problems/word-ladder-ii/}{单词接龙II}}

这个问题需要我们把所有最短的路径全部找出来，一种思路是通过深度优先搜索暴力查找。这样会超时，
测试用例故意这样设计的，所以我们需要一种更加聪明的方式找到所有的最短路径。也就是我们只需要
对所需要的信息进行记录即可。我们可以记录每一个节点其前驱节点的信息，这样当我们能够找到
一条最短路径时，我们就能够通过回溯找到所有的最短路径了\sidenote{实际上，这个题目为了
效率是这样设置的，对于具体的问题而言，使用深度优先或者广度优先的方式都是可以的，需要根据
不同的实际问题进行具体的优化。}。

然而，我们上述的讲述是十分简单的。但是实际问题的解决并没有那么简单，我们首先举一个例子，如下图
所示，如果我们需要找到所有的信息，对于每一层的一个节点，其有可能被访问两次。例如值为tex的节点，
当我们为节点ted进行访问时，我们会访问tex节点。当我们为节点rex进行访问时，我们也会访问tex节点。
所以我们必须保证tex能够在同层被访问，而不是仅仅只被访问一次，那么我们就有两种思路来实现。

\begin{itemize}
  \item 我们可以继续当前节点在广度优先遍历的层数。
  \item 粗暴地记录下一层有哪些节点，访问完当前层的节点后，将下一层的节点标记为已访问，并
  添加到队列中。
\end{itemize}

为了方便，本方法使用第二种方法，严格来说，第一种方法的效率会最高。

\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
  \node (red) at (0,0) {red};
  \node (ted) at (-1.5,-1.5) {ted};
  \node (rex) at (1.5,-1.5) {rex};
  \node (tad) at (-3,-3) {tad};
  \node (tex) at (3,-3) {tex};
  \node (tax) at (-1.5,-4.5) {tax};

  \draw [arrow] (red) -- (ted);
  \draw [arrow] (red) -- (rex);
  \draw [arrow] (ted) -- (tad);
  \draw [arrow] (ted) -- (tex);
  \draw [arrow] (rex) -- (tex);
  \draw [arrow] (tad) -- (tax);
  \draw [arrow] (tex) -- (tax);
\end{tikzpicture}

因此，我们就能够得出如下的代码。

\lstinputlisting[language=C++]{code/word-ladder-ii.cpp}

\end{document}
